# mecab-ko-dic ChangeLog

## mecab-ko-dic-2.0.0-20150517

- 새로운 기능
    - 체언 POS ID 세분화
        - 기존: NNG|NNP|NNB|NNBC|NR|NP->150
        - 변경: NNG->150, NNP->151, NNB->152, NNBC->153, NR->154, NP->155
    - UNKNOWN POS ID 0에서 999로 변경
- 사전
    - 사전 포맷(csv) 형식 변경 (원형과 인덱싱 표현 필드 통합)
        -`표층형,0,0,0,품사 태그,의미 부류,종성 유무,읽기,타입,첫번째 품사,마지막 품사,표현`
        - 표현 필드의 형식: `표층형/품사태그/의미부류+...`
    - 우리나라 지하철역명 사전 추가
    - 몇몇 단어 추가
- 오류 수정
    - 단위를 나타내는 의존 명사를 다른 의존 명사로 학습한 오류 수정

## mecab-ko-dic-1.6.1-20140814

- 사전
        - 누락된 중요한 일반 명사(NNG) 추가
        - 몇몇 단어 추가 및 삭제

## mecab-ko-dic-1.6.1-20140515

- 새로운 기능
    - 사용자 사전 추가 스크립트 제공. (user-dic/README.md 참고)

## mecab-ko-dic-1.6.0-20140515

- 새로운 기능
    - 학습 말뭉치를 모든 세종 말뭉치에서 50문장씩 사용하는 것으로 변경
    - MAG(일반부사)에 의미 부류 데이터 추가
    - "·,:/"에 새로운 POS(SC) 부여 후 학습
    - "“「" -> SSO, "”」" -> SSC 추가
    - 학습 말뭉치 새로운 프로그램을 사용하여 재구성
    - Inflect 사전 새로운 프로그램을 사용하여 재구성
- 오류 수정
    - MAG(일반부사)가 MAJ(접속부사)로 등록되어 있던 오류 수정

## mecab-ko-dic-1.5.0-20140317

- Inflect end_pos 오류 수정

## mecab-ko-dic-1.5.0-20140314

- 사전 추가 및 오류 수정

## mecab-ko-dic-1.5.0-20140223

- NN으로 표기되던 명사를 NNG(보통 명사), NNP(고유 명사)로 세분화
- NNB(의존 명사)를 NNB(의존 명사)와 NNBC(단위를 나타내는 명사)로 세분화
- 사전에서 semantic_class (의미 부류) 필드가 추가
    - 다음과 같은 의미 부류가 추가
        - NNP(고유 명사) - ‘인명’, ‘지명’
        - MM(관형사) - ‘~명사’, ‘~가산명사’, ‘~인명명사’, ‘~수표현’ 등
    - 변경된 사전 형식에 관해서는 다음 URL의 ‘사전 형식 v1.5’ 시트에서 확인하실 수 있습니다.
        - https://docs.google.com/spreadsheet/ccc?key=0ApcJghR6UMXxdEdURGY2YzIwb3dSZ290RFpSaUkzZ0E&usp=sharing
- 인명 및 지명 사전에 다량의 데이터를 추가
- 위키피디아 사전에서 다량의 불필요한 단어를 제거하거나 수정

## mecab-ko-dic-1.4.3-20131115

- 띄어쓰기 있는 긍정 지정사(VCP)에 페널티 비용 추가
- '-받'과 같은 동사 중 필요 없는 동사 제거. 예) 사랑받(다)
- '-치'와 같은 동사중 필요 없는 동사 제거. 예) 사기치(다)

## mecab-ko-dic-1.4.3-20131008

- 조사와 어미\('은', '의'\)가 문장 처음에 등장하는 오분석 수정. \(연결 비용 수정\)
- 사전 추가

## mecab-ko-dic-1.4.3-20131002

- 띄어쓰기 있는 동사/형용사 파생 접미사에 페널티 비용 추가 (동사/형용사 파생 접미사로 오분석 방지)

## mecab-ko-dic-1.4.2-20130910

- 말뭉치에서 특수 기호(SY) 오류 수정하여 재학습
- SSC(닫는 괄호)와 수사(NR)과의 연결 비용 올림

## mecab-ko-dic-1.4.2-20130826

- 잘못된 기분석 단어를 복합명사 사전으로 옮기거나 출현 비용 수정으로 대체
- '빛나라'가 '빛/NN+나라/NN'로 오분석 되는 것을 막기 위해 '빛나/VV' 출현 비용 낮춤

## mecab-ko-dic-1.4.2-20130825

- 단어 끝에 숫자가 붙은 잘못된 의존명사(NNB) 제거
- 한글로 이루어진 모르는 단어에 대해 'NN'에서 'UNKNOWN'으로 표기하는 것으로 변경
- '저거나'가 '저/VV+거나/EC'로 오분석되는 것을 막기 위해 '저거'(저것/NP+이/VCP)의 단어 출현 비용 낮춤

## mecab-ko-dic-1.4.1-20130823

- 의존 명사(NNB)에 관한 분석 규칙 변경
- 접두어 '명'('이름난', '뛰어난'의 뜻을 가지는) 추가
- 몇몇 단어와 기분석 사전 추가

## mecab-ko-dic-1.4.0-20130720

- 조사,어미,명사 파생 접미사 활용어 띄어쓰기 패널티를 주기위해 pos-id 변경 및 설정(dicrc) 변경
- 인명사전(NN-Person.csv, NN-Person-Preanalysis.csv) 데이터 추가. (약 10만 단어 추가)
- 안되/VV, 안된/VA+ETM, 안된다/VA+EF, 안된다는/VA+ETM 단어 출현 비용 수동으로 수정하여, 오분석 방지
- 띄어쓰기 있는 어미 페널티 비용 500 -> 3000으로 변경

## mecab-ko-dic-1.3.0-20130608

- mecab-ko-lucene-analyzer-0.10.0 버전을 위해 사전 구조 변경
    - 각 사전 단어에 인덱스 표현 필드 추가
    - Preanalysis 사전(기분석 사전) 추가

## mecab-ko-dic-1.2.0-20130427

- [mecab-ko](https://bitbucket.org/bibreen/mecab-ko)에 맞춰서 학습 규칙 및 설정 변경
- 인명사전(NN-Person.csv) 데이터 다량 추가
- \_Wikipedia.csv 사전을 단일 명사와 복합 명사 사전으로 나눔

## mecab-ko-dic-1.1.5-20130407

- 명사(NN.csv)와 복합명사(NN-Compound.csv)에 중복으로 등록되어있는 어휘 정리

## mecab-ko-dic-1.1.5-20130317

- 관형형 전성 어미(ETM)가 앞 형태소의 종성 유무를 보도록 학습 방식 변경
- seed에 테스트 스크립트 추가

## mecab-ko-dic-1.1.4-20130317

- Atomic.csv 제거 및 관련 스크립트 제거. 원래 사전의 단어 출현 비용을 직접 바꾸는 방식으로 변경
- 한글 미지 언어 처리 방식 변경. 띄어쓰기 오류 수정 확률 높임
- 명사 + 부사격 조사 '에'의 연접 비용 높임
- 감탄사 '제길'의 출현 비용 낮춤
- 명사 '이용'의 출현 비용 낮춤
- 약간의 단어 추가 및 삭제

## mecab-ko-dic-1.1.3-20130226

- 한자 사전 추가
- 조사 + 모든 품사에 대한 연접 비용 학습 방식 변경
- 약간의 단어 추가 및 삭제

## mecab-ko-dic-1.1.2-20130219

- 과도한 형태소 분석을 막기위한 Atomic.csv 사전 추가
- 지역명 사전(NN-Place.csv)에서 중복 어휘 제거
- 조사와 조사의 연접 비용 학습 방식 변경

## mecab-ko-dic-1.1.1-20130213

- 명사와 주격조사 '이'의 연접 비용을 수정

## mecab-ko-dic-1.1.0-20130213

- 학습 말뭉치 목록 수정
- 활용 사전(Inflect.csv) 오류 수정

## mecab-ko-dic-1.1.0-20130210

- 한국어 위키백과 추출 명사 사전 추가

## mecab-ko-dic-1.1.0-20130207

- 조사와 어미 태그 분리

## mecab-ko-dic-1.0.0-20130204

- 사전 정리

## mecab-ko-dic-1.0.0-20130201

- 최초 배포
